---
title: >-
    بخش ۱۴ - حکایت
---
# بخش ۱۴ - حکایت

<div class="n" id="bn1"><p>گویند محمد امین بدان روزگار که امیرالمومنین بود بباغ اندر بر لب حوض نشسته بود، و انگشتری از یاقوت در انگشت می گردانید و بدین بیت مثل میزد: شعر</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نفلق هاما من رجال اعزه</p></div>
<div class="m2"><p>علینا و هم کانوا اعق واظلما</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و بدین معنی مامون را میخواست که او را خلاف کرده بود، دران میان از کنیزکیش خشم آمد آن انگشتری بخشم بروی زد، نگینش بجست و انگشتری و نگین هر دو در حوض افتادند، هر چند کسانی فرو رفتند و طلب کردند و حوض از آب تهی کردند نگینه باز نیافتند بجای نگین یکی سنگ سپید اندر وی نشسته بود، بس روزگار بر وی بر نیامد که طاهر اعور بیامد و با او حرب کرد و هم دران سرای مر او را بکشت، این قدر در معنی انگشتری گفته آمد،</p></div>